..	===========================
	Создание и обслуживание LVM
	===========================

Системы управления логическими томами обеспечивает объединение разделов и дисков в виртуальное хранилище. Это хранилище в терминах LVM называется логической группой (volume group). В рамках системы управления логическими томами (LVM) все физические диски и разделы вне зависимости от их размера и разбиения могут рассматриваться как единое хранилище данных. Использование логических томов снимает ограничения, связанные с классическим «разбиением» дискового пространства на разделы. 

Система управления логическими томами позволяет:

- Добавлять диски или разделы в дисковую группу и расширять существующие файловые системы без остановки ОС
- Заменять два носителя малого размера на одним большой без остановки ОС и ручного переноса данных
- Уменьшать размер файловой системы и удалять освободившиеся носители без остановки ОС
- Создавать резервные копии на основе мгновенных “снимков” файловой системы

В системе управления логическими томами диски и разделы называются физическими томами (physical volume – PV). Объединение физических томов (дисков и разделов) называется группой томов (volume groups – VG). Группа томов может быть разбита на логические тома (logical volume – LV). Таким образом группа томов является LVM-аналогом диска, а логический том являются LVM-аналогом дисковых разделов.

Логический том состоит из логических блоков (logical extent), которые сопоставляются реальным физическим блокам (physical extents). Если необходимо изменить размер логического тома (logical volume), то это можно сделать только на величину кратную физическому блоку (по умолчанию 4 Mb). Такая взаимосвязь физических и логических блоков называется термином mapping. 
Поддерживается mapping - линейный (linear mapping) и чередующийся (striped mapping). В первом случае, непрерывной последовательности физических блоков ставится в соответствие непрерывная последовательность логических блоков. Во втором, непрерывной последовательности логических блоков соответствует чередующаяся между различными физическими носителями последовательность логических блоков. Эта схема напоминает нулевой RAID-массив. При этом если разместить два диска на различных IDE-каналах можно добиться некоторого повышения производительности дисковых операций. Но надежность в таком случае ниже т.к. в случае выхода из строя одного диска можно потерять все данные. Не стоит смешивать в одной группе томов оба метода, если есть в этом необходимость то для striped mapping обычно создают отдельную группу томов.

Основные настройки системы LVM хранятся в файле::

  /etc/lvm/lvm.conf

Для того, чтобы исключить из списка доступных для автоматического подключения устройств CDROM надо закоментировать строку::

  filter = [ "a/.*/" ]

и раскоментировать строку::

  filter = [ "r|/dev/cdrom|" ]

Создание LVM
============
С помощью программы fdisk создадим раздел /dev/sda8 с файловой системой 8e (разделы LVM).

Далее:

- инициализируем физический том:

::

  pvcreate /dev/sda8
  Physical volume "/dev/sda8" successfully created

- создаем группу томов guap, в которую включаем физический том /dev/sda8:

::

  vgcreate guap /dev/sda8
  Volume group "guap" successfully created

- создаем логический том ftpdata размеров в 150 Мб:

::

  lvcreate -L 150M -n ftpdata guap
  Logical volume "ftpdata" created

- проверяем состояние логических томов:

::

  lvscan
  ACTIVE '/dev/guap/ftpdata' [150,00 M] next free (default)

- создаем файловую систему:

::

  mkfs.ext3 /dev/guap/ftpdata

- монтируем логический том в каталог:

::

  mount /dev/guap/ftpdata 

Удалить логический том можно командой::

  lvremove /dev/guap/ftpdata 
  Do you really want to remove active logical volume "ftpdata"? [y/n]: ``y``
  Logical volume "ftpdata" successfully removed

Удаление группы томов и очистка физического тома::

  vgremove guap
  Volume group "guap" successfully removed
  pvremove /dev/sda8
  Labels on physical volume "/dev/sda8" successfully wiped

Расширение LVM
==============
С помощью программы fdisk создадим раздел /dev/sda9 с файловой системой 8e (разделы LVM).

Далее:

- инициализируем физический том (раздел /dev/sda9):

::

  pvcreate /dev/sda9
  Physical volume "/dev/sda9" successfully created

- добавляем новый физический том в группу:

::

  vgextend guap /dev/sda9
  Volume group "guap" successfully extended

- расширяем логический том на 20М:

::

  lvresize -L +20M /dev/guap/ftpdata 
  Extending logical volume ftpdata to 170,00 MB
  Logical volume ftpdata successfully resized

.. note::
  Если на базе логического тома сделан “снимок”, то изменение размера не выполняется, выдается сообщение::
  
    Snapshot origin volumes can be resized only while inactive: try lvchange -an

- расширяем файловую систему до размера логического тома:

::

  resize2fs /dev/guap/ftpdata

Особенности доступа к устройствам LVM
=====================================
Для каждой группы томов в каталоге /dev создается каталог с именем этой группы, а логические тома представляются символическими ссылками из этих каталогов на блочные устройства, обслуживаемые драйвером device mapper. Любой том LVM можно адресовать следующим образом::

  /dev/<имя_группы>/<имя_тома>

Ниже показан пример того, как можно монтировать дисковое пространство LVM::

  ls -la /dev/guap
  lr-xr-xr-x 1 root root 23 Окт 8 13:53 ftpdata -> /dev/mapper/guap-ftpdata
  mount | grep guap
  /dev/mapper/guap-ftpdata on /var/ftp type xfs (rw)

Таким образом, возможности LVM позволяют системному администратору максимально эффективно использовать дисковое пространство, оперативно реагируя на меняющиеся условия эксплуатации. Еще одной интересной возможностью LVM является так называемый multipath I/O. В случае активации соответствующей опции в ядре device mapper знает о том, что физический том с некоторым UUID может быть доступен через несколько контроллеров, и в случае отказа одного контроллера динамически происходит переключение ввода-вывода на другой.

Использование LVM для архивирования больших наборов данных
==========================================================
Технология LVM позволяет создавать «снимки» (snapshot) логических томов. При создании снимка создается моментальная копия логического тома, которая начинает «жить» независимо от того тома, на основе которого она была создана. «Снимки» обычно используются для архивирования больших наборов данных. Выглядит это следующим образом.

Создадим «снимок» тома ftpdata из группы томов guap, на котором «живет» файловая система /var/ftp, и назовем этот снимок ftp_snapshot. При этом для хранения копии измененных данных выделяем 10M дискового пространства::

  lvcreate -s -L 10M -n ftp_snapshot /dev/guap/ftpdata

После этой команды, каждый раз, когда будет переписываться какой-либо блок логического тома ftpdata, первоначальная версия изменяемого блока будет копироваться в те 10M дискового пространства, которые выделены под снимок тома.

Теперь можно архивировать «снимок»::

  dd if=/dev/guap/ftp_snapshot of=/dev/st0

В процессе архивации, если читаемый блок не изменялся с момента создания снимка, то он читается из исходного тома (ftpdata), если же блок менялся с момента создания снимка, то используется его копия, хранимая в зарезервированном пространстве 10M.

«Снимок» является разновидностью логического тома, его можно смонтировать для просмотра::

  mkdir /var/ftp_snapshot
  mount /dev/guap/ftp_snapshot /var/ftp_snapshot

После архивации «снимок» можно удалить::

  lvremove /dev/guap/ftp_snapshot

Перечень основных команд для управления LVM.
============================================
В примерах команд предполагается, что на втором SATA устройстве созданы два раздела для LVM: sdb1 и sdb2

Поиск виртуальных групп VG::

  vgscan

Активизировать виртуальную группу (-an – деактивизировать)::

  vgchange -ay

Поиск физических томов::

  pvscan

Подготовка физического тома (тип раздела 8Eh)::

  pvcreate /dev/sdb1

Просмотр информации о физическом томе::

  pvdisplay /dev/sdb1

Освобождение физического тома (перенос данных на другие физические тома)::

  pvmove /dev/sdb1

Просмотр информации о виртуальной группе::

  vgdisplay vg00

Создание виртуальной группы на основе двух физических томов::

  vgcreate vg00 /dev/sdb1 /dev/sdb2

Удаление виртуальной группы::

  vgremove vg00

Добавление физического тома к виртуальной группе::

  vgextend vg00 /dev/sdb1

Удаление физического тома из виртуальной группы::

  vgreduce vg00 /dev/sdb1

Подготовка виртуальной группы для переноса::

  vgexport vg00

Импорт виртуальной группы (с другой машины)::

  vgimport vg00 /dev/sdb1 /dev/sdb2

Создание логического тома с именем lv00 и размером 1500 Мб::

  lvcreate -L1500 -n lv00 vg00

Удаление логического тома::

  lvremove /dev/vg00/lv00

Увеличение размера логического тома до указанной величины::

  lvextend -L 120M /dev/vg00/lv00

Увеличение размера логического тома на указанную величину::

  lvextend -L +100M /dev/vg00/lv00

Уменьшение размера логического тома до указанной величины::

  lvreduce -L 120M /dev/vg00/lv00

Уменьшение размера логического тома на указанную величину::

  lvreduce -L -100M /dev/vg00/home

Изменение размер файловой системы ext2, ext3 и ext4 (после изменения размера логического тома нужно привести в соответствие размер файловой системы с новым размером тома)::

  resize2fs /dev/vg00/lv00
